我們如何成就香港的崩壞：港人的「平庸之惡」

眾說
我們如何成就香港的崩壞：港人的「平庸之惡」

撰文: 殷琦 | 發佈日期: 11.03.19 | 最後更新: | 2019-03-11 12:29:15

請支持《眾新聞》，成為訂戶
目前為止，一九年不算是好的一年。近日的各種社會事件（理大事件、流感期醫生的種種控訴、以至近日小學教師跳樓事件），更讓我再一次看不見香港的未來。

香港人一直面對各種內憂外患。內憂，乃指港府罄竹難書的種種，包括法治衰落、各種民生政策失當、資源分配倒錯。樓價高企、年青人上樓無望。港府竟容許劏房存在，容許發展商發展納米樓，視港人如動物不如（相信圈養哺乳類動物，如牛／豬／馬的地方，都比納米樓／劏房大...）。一直垢病已久的醫療系統於今年更達臨界點，教育界同樣如是（早前本人以道德勒索為題，以香港醫療、社福與教育現象作討論）。但港府面對種種民生困局繼續懶理，甚至倒錢落明日大嶼。理大事件中，學生表達民主聲音被粗暴滅聲懲罰，政府不哼一聲。外患，則為港府種種賣港之策，由二十三條立法、到種種大灣區宣傳──大家知道嗎？香港那些賴以為傲的民生、法治、人權自由、甚至港人身份，已開始了不能逆轉的崩壞！

解鈴還須繫鈴人：政府就是「解鈴」者，你明嗎？！

我想指出，一切問題政府都責無旁貸去處理，它應當是人民面對各種社會問題時，必要的「保護網」。但我們的政府「無嘢叻」，最叻是「落井下石」。觀乎醫院高層竟想到買魚蛋燒賣為醫護「打氣」，就知道整個政府以至管理層已達「智障」程度──此等「智障」事件多到說不清數不完。但更「智障」更瘋狂的，是港人竟仍不知道崩塌的喪鐘早已敲響，能忍受被這個「智障」政府政權繼續管治、在這叫人瘋狂的社會中生存。

香港奉行「知識型經濟」已經年，出街跌個招牌都擲親十個八個大學生；先別論舊一代，新一代明明高學歷擁獨立思考，但他們卻只關心自己能否買到樓、人工高不高、能否成為中產等，卻連些許關心大時勢的意識都欠奉。整體港人的思考水平真是很低、低到一個點，是政治上終日「見到問題扮無嘢」，從港英時代的「去政治化」社會到現在，簡直已達極致──港人這種「平庸之惡」，足以坐大這隻智障而瘋狂的「怪獸政府」。

港人「平庸之惡」，完美成就香港崩壞

「平庸之惡」此詞出自德裔政治理論思想家漢娜・鄂蘭（Hannah Arendt）。她於1960年接受《紐約客》邀請前往耶路撒冷，採訪納粹戰犯阿道夫・艾希曼的審判。她以此為案例，說明當社會上大多數個人不思考，集體的瘋狂終將會把整個社會推向極致的犯罪──當任何人甘於放棄「善惡是非的判斷力」去服膺權威，最平凡的人也會導致最極致的邪惡。

鄂蘭書中指出，艾希曼的邪惡在於他「沒有思想能力（thougtless）」，而這就是平庸。鄂蘭相信，思想能力，亦即判斷是非與善惡的能力，可以醞釀出良知，因為可以確保人的道德完整性。因此，「這種『脫離現實與缺乏思想』的能力，遠比潛伏在人類中所有的惡的本能加總起來更可怕。」

「在政治中，服從就等於支持。」－《艾希曼耶路撒冷大審紀實：平庸的邪惡》[註1]
當我們面對社會上種種不公，我們沉默、這是「平庸之惡」；
面對複雜的政治，我們不思考、覺得「唔關我事」、這是「平庸之惡」；
面對崩壞的世代，我們不哼一聲、甘心為奴、這是「平庸之惡」！

年復一年，多少人想扭轉殘局，但十個有九個半港人仍「馬照跑舞照跳」、紙醉金迷搵錢至上的多，真正關心香港前途的少（更別提倒戈相向者），「又要跪低又要怨」成為港人常態。我明白，總有人覺得「我關心我傷心咁又點？可以改變到嘢咩？」但我想問，不錯我們的確是面對強權，但如果連反抗一下的意識都沒有，那我們又怎能妄求事態有逆轉可能？以往奴隸還懂得反抗，香港人？做奴隸仲要「做得好開心」，唔係奴性重是乜？

所以，香港人無資格成就民主：香港人是抵死、抵無民主自由、抵要承受智障而瘋狂的「怪獸政府」管治、甚至抵做一世共產黨奴隸。原因是，你與我都有份成就香港的崩壞，這是我們難以推諉的「業」──而這，全因我們的「平庸之惡」。

參考資料：

1. 科技報橘：漢娜・鄂蘭與「平庸的邪惡」

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

博客 | 殷琦
【殷琦．筆者簡介】一舊蕃薯般的孤獨文青，也許是讀書太多，總活在迷霧之中。怨氣太多，希望太少，與你和我一樣，在小小的香港同受壓抑、同唱悲歌、每天僅為生活掙扎求存。為註冊藝術（表達藝術）治療師。興趣在表達藝術治療、哲學、心理學、生活、音樂、藝術、政治、宗教等。FB專頁：

好少見到人講Hannah Arendt

之前見有篇文話其實應該譯「惡之平庸」～

咁可以點 連佔中咁多日都改變唔到咩野 由DQ民選議員到今日廿三條要立法 已經接受左香港冇得救 香港人呢個物種已經玩完 大家都知 只係唔願意醒 呢個夢可以發得幾耐得幾耐 完左都係攬炒 至少我呢d種普通香港青少年係咁諗

文青屌撚柒完你哋港豬攞個光環就算架啦，唔通真係落手落腳做咩。

香港由1842年到而家，從來都只係一個比外地人刮錢同做買賣既地方
所以香港係永遠唔會有本土政府，因為由一開始香港存在既目的就唔係服務香港本地人
所以好多上一代香港人從來都只係將香港當係暫居地，反而新一代香港人唔明白呢一點

新一代走唔撚到。

走唔到都要諗辦法，水浸眼眉，就算唔識游水，起碼都試下游

你睇五六十後班廢中廢老，值得為佢地爭取個好既香港咩

推比更多人睇

唔值得
發過夢奮鬥過係值得自豪，但係時候要醒
呢個香港係由佢地創造，如果佢地自己都唔珍惜，真係唔明點解後生既要搏命
一個地方如果用盡一切力量同手段去摧毀後生仔既理想，根本唔值得留戀